\documentclass[a4paper]{article}

    \usepackage[norsk]{babel}
    \usepackage[T1]{fontenc}
    \usepackage{lmodern}
    \usepackage[utf8]{inputenc}
    
    \usepackage{parskip}
    \usepackage{bm}
    \usepackage{amsmath}
    \usepackage{amssymb}
    \usepackage{amsthm}
    \usepackage{graphicx}
    \usepackage{centernot}
    
    \author{Aksel Lunde Aase}   
    \title{TMA4140 Øving 8}
    
\begin{document}

\maketitle

\subsection*{Seksjon 5.2}

\framebox{4} Let $P(n)$ be the statement that a postage of $n$ cents can be
formed using just 4-cent stamps and 7-cent stamps. The parts of this
excercise outline a strong induction proof that $P(n)$ is true for $n\geq 18$.

\textbf{a)} Show statements $P(18), P(19), P(20), P(21)$ are true,
completing the basis step of the proof.

$18=2*7+4$, $19=7+3*4$, $20=5*4$ og $21=3*7$

\textbf{b)} What is the inductive hypothesis of the proof?

Induksjonshypotesen er at for alle $n\geq 18$ så kan $n$
skrives som en lineær kombinasjon av 4 og 7, altså $n=4a+7b$,
der $a$ og $b$ er heltall.

\textbf{c)} What do you need to prove in the inductive step?

Jeg må vise at
$(P(k-3)\wedge P(k-2)\wedge P(k-1)\wedge P(k)) \to P(k+1)$ holder for alle
$k\geq 21$

\textbf{d)} Complete the inductive step for $k\geq 21$.

\begin{proof}
	Jeg skal vise at $P(k+1)$ er sann, der $k\geq 21$.
	Altså, $k+1=4a+7b$.

	Anta at $P(k-3)$ er sann.
	Da er $k-3=4c+7d$.
	Ved å legge til 4 på begge sider av likningen får vi følgende.
	\begin{align*}
		k-3+4 & =4c+7d+4                  \\
		k+1   & =4(c+1)+7d=4a+7b \qedhere
	\end{align*}
\end{proof}

\textbf{e)} Explain why these steps show that this statement is
true whenever $n\geq 18$.

Vi har vist at dersom hypotesen er sann for $n$ vil den også være
sann for $n+4$. Vi har også vist at hypotesen er sann for $n=18,19,20,21$.
Av disse to kriteriene kan vi vise at hypotesen er sann for
$n=22,23,24,25$, men da må den også være sann for $n=26,27,28,29$,
og videre for alle $n\geq 18$.

\framebox{14} Suppose you begin with a pile of $n$ stones and split this
pile into $n$ piles of one stone each by successively splitting
a pile of stones into two smaller piles. Each time you
split a pile you multiply the number of stones in each
of the two smaller piles you form, so that if these piles
have $l$ and $r$ stones in them, respectively, you compute
$lr$. Show that no matter how you split the piles, the sum
of the products computed at each step equals $n(n-1)/2$.
\textbf{NB!} Jeg kalte variablene $l$ og $r$ (for left and right),
i stedet for $r$ og $s$.

\begin{proof}

	La $S_n$ være summen av alle produktene ved hvert steg når vi begynner
	med en haug med $n$ steiner. Denne skal vi vise er lik $n(n-1)/2$.

	Dersom haugen av størrelse $n$ inneholder flere enn 1 stein kan vi dele
	den i to hauger $l$ og $r$ der $l+r=n$, og $l, r\geq 1$.
	Nå vil summen $S_n$ være lik produktet $lr$ addert med summene produsert
	ved å dele $S_l$ og $S_r$ i mindre hauger.
	Altså, $S_n=lr+S_l+S_r$, der $l, r < n$.
	I tillegg har vi initialbetingelsene at $S_1=0$ fordi denne ikke kan
	deles opp. Da kan vi regne ut for eksmpel $S_2=1*1+S_1+S_1=1$, eller
	$S_3=1*2+S_1+S_2=3$.

	Nå skal jeg vise at $S_n=n(n-1)/2$ ved sterk induksjon for $n\geq 1$.
	Først viser jeg basistilfellet $n=1$. Det gir $S_1=1*(1-1)/2=0$.
	Rekurrensen over gir $S_1=0$ som en initialverdi. Uttrykket stemmer
	altså for $n=1$.

	Anta så at $S_k=k(k-1)/2$ holder for alle $1\leq k<n$.
	Av rekurrensen over kan vi skrive $S_n=lr+S_l+S_r=l(n-l)+S_l+S_{n-l}$.
	Siden $l, (n-l)<n$, og induksjonshypotesen er antatt sann for alle $k<n$,
	vil $S_l=l(l-1)/2$ og $S_{n-l}=(n-l)(n-l-1)/2$.
	$S_n$ kan da skrives som $S_n=l(n-l)+l(l-1)/2+(n-l)(n-l-1)/2$.
	Ved å utvide dette uttrykket ser vi at vi har vist at $S_n=n(n-1)/2$
	gitt antakelsene stemmer.
	\begin{align*}
		S_n  & =l(n-l)+\frac{l(l-1)}{2}+\frac{(n-l)(n-l-1)}{2} \\
		2S_n & =2ln-2l^2+l^2-l+n^2-ln-n-ln+l^2+l               \\
		2S_n & =n^2-n                                          \\
		S_n  & =n(n-1)/2 \qedhere
	\end{align*}

\end{proof}

\subsection*{Seksjon 5.3}

\framebox{12} Prove that $f_1^2+f_2^2+\cdots+f_n^2=f_nf_{n+1}$
when $n$ is a positive integer.

\begin{proof} Vi bruker induksjon.

	For $n=1$ har vi $\sum_{i=1}^1 f_i^2=1^2=f_1f_2=1*1$.
	Vi har dermed etablert basistilfellet.

	Anta så
	\[\sum_{i=1}^n f_i^2=f_nf_{n+1}\]
	Ved å legge til $f_{n+1}^2$ på begge sider kan vi vise
	med at hypotesen stemmer for $n+1$ dersom den stemmer for $n$.
	\begin{align*}
		\sum_{i=1}^{n+1} f_i^2 & =f_nf_{n+1}+f_{n+1}^2    \\
		\sum_{i=1}^{n+1} f_i^2 & =f_{n+1}(f_n+f_{n+1})    \\
		\sum_{i=1}^{n+1} f_i^2 & =f_{n+1}f_{n+2} \qedhere
	\end{align*}
\end{proof}

\framebox{18} Let
\[
	\textbf{A}
	=
	\begin{bmatrix}
		1 & 1 \\
		1 & 0
	\end{bmatrix}.
\]
Show that
\[
	\textbf{A}^n
	=
	\begin{bmatrix}
		f_{n+1} & f_n     \\
		f_n     & f_{n-1}
	\end{bmatrix}
\]
where $n$ is a positive integer.

\begin{proof} Viser dette ved induksjon.

	Vi ser at for basistilfellet $n=1$ har vi $f_2=1$, $f_1=1$ og $f_0=0$.

	Vi må videre vise at dersom hypotesen er sann for $n=k$ må den
	også være sann for $n=k+1$, altså:
	\[
		\textbf{A}^{k+1} = \begin{bmatrix}
			f_{k+2} & f_{k+1} \\
			f_{k+1} & f_k
		\end{bmatrix}
	\]
	Anta så at hypotesen er sann for $n=k$.
	\begin{align*}
		\textbf{A}^{k+1} & =\textbf{A}\textbf{A}^k               \\
		\textbf{A}^{k+1} & =
		\begin{bmatrix}
			1 & 1 \\
			1 & 0
		\end{bmatrix}
		\begin{bmatrix}
			f_{k+1} & f_k     \\
			f_k     & f_{k-1}
		\end{bmatrix}                                \\
		\textbf{A}^{k+1} & = \begin{bmatrix}
			(1\cdot f_{k+1}+1\cdot f_k) & (1\cdot f_k+1\cdot f_{k-1})   \\
			(1\cdot f_k+1\cdot f_{k-1}) & (1\cdot f_k + 0\cdot f_{k-1})
		\end{bmatrix}           \\
		\textbf{A}^{k+1} & = \begin{bmatrix}
			f_{k+2} & f_{k+1} \\
			f_{k+1} & f_k
		\end{bmatrix} \qedhere
	\end{align*}

\end{proof}

\framebox{Opt. 13}

\framebox{Opt. 14}

\framebox{Opt. 15}

\subsection*{Seksjon 5.4}

\framebox{3} Trace the following algorithm when it finds gcd(8, 13).
That is, show all the steps used to find gcd(8, 13).

\texttt{procedure gcd(a, b: nonnegative integers with a < b) \\
	if a = 0 then return b \\
	else return gcd(b mod a, a)}

\begin{enumerate}
	\item Algoritmen begynner med $a=8$ og $b=13$.
	\item Siden $a\neq 0$ regner den ut $b \bmod a=13\bmod 8=5$ og rekurserer med $\gcd(5, 8)$.
	\item Siden $a=5\neq 0$ regner den ut $b \bmod a=8 \bmod 5 = 3$ og rekurserer med $\gcd(3,5)$.
	\item Siden $a=3\neq 0$ regner den ut $5 \bmod 3 = 2$ og rekurserer med $\gcd(2, 3)$.
	\item Siden $a=2\neq 0$ regner den ut $3 \bmod 2 = 1$ og rekurserer med $\gcd(1, 2)$.
	\item Siden $a=1\neq 0$ regner den ut $2 \bmod 1 = 0$ og rekurserer med $\gcd(0, 1)$.
	\item Siden $a=0$ returnerer algoritmen $b=1$ hele veien opp.
\end{enumerate}

\subsection*{Seksjon 9.1}

\framebox{7} Determine whether the relation $R$ on the set of all integers is
reflexive, symmetric, antisymmetric, and/or transitive, where $(x,y)\in R$ if
and only if

\textbf{a)} $x\neq y$.

\textbf{Refleksiv - nei.} Krever at $(x, x)\in R$ for alle $x\in\mathbb{Z}$,
tydelig ikke tilfelle da $x=y \implies (x,y)\notin R$. \\
\textbf{Symmetrisk - ja.} Dersom $x\neq y$ er $y\neq x$,
altså $(x,y) \in R \implies (y,x)\in R$.
\textbf{Antisymmetrisk - nei.} Eksempel: $((5, 6) \in R) \wedge ((6, 5) \in R)$,
men $5\neq 6$.
\textbf{Transitiv - nei.} Eksempel: $((5, 7) \in R) \wedge ((7, 5) \in R)$,
men $(5,5) \notin R$.


\textbf{b)} $xy\geq 1$.

\textbf{Refleksiv - nei.} Eksempel: $(0, 0) \notin R$ \\
\textbf{Symmetrisk - ja.} $xy\geq 1 \iff yx \geq 1$. Eller tilsvarende,
$(x,y)\in R \implies (y,x) \in R$. \\
\textbf{Antisymmetrisk - nei.} Eksempel: $((2, 4) \in R) \wedge ((4, 2) \in R)$,
men $2\neq 4$. \\
\textbf{Transitiv - ja.} Dersom $ab\geq 1$ er enten $a,b\leq -1$ eller $a, b\geq 1$.
Tilsvarende, dersom $bc\geq 1$ må $b,c\leq -1$ eller $b,c\geq 1$.
Derfor, hvis $a, b\leq -1$ må $c\leq -1$, og $ac\geq 1\implies (a,c)\in R$.
Hvis $a,b\geq 1$ må $c\geq 1$, og $ac\geq 1 \implies (a,c)\in R$.


\textbf{c)} $x=y+1$ eller $x=y-1$.

\textbf{Refleksiv - nei.} $(a, a)$ vil aldri oppfylle $a=a-1$ eller $a=a+1$. \\
\textbf{Symmetrisk - ja.} $(a, b)\in R$ betyr at enten er $a=b+1 \Rightarrow b=a-1$,
altså $(b,a)\in R$, eller så er $a=b-1 \Rightarrow b=a+1$, og $(b,a)\in R$.  \\
\textbf{Antisymmetrisk - nei.} Eksempel: $((2,3) \in R) \wedge ((3, 2) \in R)$,
men $2\neq 3$.  \\
\textbf{Transitiv - nei.} Eksempel: $((2, 3) \in R) \wedge ((3, 4) \in R)$,
men $(2, 4) \notin R$. \\


\textbf{d)} $x\equiv y \pmod{7}$.

\textbf{Refleksiv - ja.} For alle $a\in\mathbb{Z}$ er $a\equiv a \pmod{7}$. \\
\textbf{Symmetrisk - ja.} For alle $a, b \in \mathbb{Z}$ er $a\equiv b\equiv a\pmod{7}$. \\
\textbf{Antisymmetrisk - nei.} Eksempel $((0, 7) \in R) \wedge ((7, 0) \in R)$, men
$0\neq 7$.\\
\textbf{Transitiv - ja.} Dersom $(a, b)\in R$ og $(b,c)\in R$
så er $a\equiv b \pmod{7}$ og $b \equiv c \pmod{7}$, men da er
$a\equiv c \pmod{7}$. \\


\textbf{e)} $x$ is a multiple of $y$.

\textbf{Refleksiv - ja.} $a=1*a$ for alle $a\in\mathbb{Z}$,
så $(a, a)\in R$. \\
\textbf{Symmetrisk - nei.} Eksempel: $(6, 3)\in R$ fordi $6=2*3$, men
$(3, 6) \notin R$ fordi 3 ikke kan deles av 6. \\
\textbf{Antisymmetrisk - nei.} Eksempel: $((3, -3) \in R) \wedge ((-3, 3) \in R)$,
men $3\neq -3$.
\textbf{Transitiv - ja.} Dersom $a=mb$, og $b=nc$, så er $a=mnc$, og $(a, c)\in R$. \\


\textbf{f)} $x$ and $y$ are both negative or both nonnegative.

\textbf{Refleksiv - ja.} Et tall kan ikke være både negativt og ikke-negativt samtidig. \\
\textbf{Symmetrisk - ja.} Dersom $(a, b) \in R$ vil også $(b, a)\in R$.  \\
\textbf{Antisymmetrisk - nei.} Eksempel: $((1, 2) \in R) \wedge ((2, 1)\in R$,
men $1\neq 2$. \\
\textbf{Transitiv - ja.} Dersom $a$ og $b$ deler samme fortegn,
og $b$ og $c$ deler samme fortegn, da må $a$ og $c$ dele samme fortegn.  \\


\textbf{g)} $x=y^2$.

\textbf{Refleksiv - nei.} Eksempel: $2\neq 2^2$, så $(2, 2)\notin R$. \\
\textbf{Symmetrisk - nei.} Eksempel: $(4, 2) \in R$ fordi $4=2^2$,
men $2\neq 4^2$. \\
\textbf{Antisymmetrisk - ja.} De eneste løsningene slik at $x=y^2$ og $y=x^2$
er $x=y=0$ eller $x=y=1$. \\
\textbf{Transitiv - nei.} Dersom $a=b^2$ og $b=c^2$, så er $a=c^4\neq c^2$ i det
generelle tilfellet. \\


\textbf{h)} $x\geq y^2$.

\textbf{Refleksiv - nei.} Eksempel: $4 \centernot\geq 4^2$. \\
\textbf{Symmetrisk - nei.} Eksempel: $4 \geq 2^2$, men $2 \centernot \geq 4^2$. \\
\textbf{Antisymmetrisk - ja.} De eneste løsningene slik at $x\geq y^2$ og $y\geq x^2$
er $x=y=0$ eller $x=y=1$. \\
\textbf{Transitiv - ja.} Dersom $a\geq b^2$ og $b\geq c^2$, så er $a\geq c^4\geq c^2$.  \\


\framebox{40} Let $R_1$ and $R_2$ be the “divides” and “is a multiple of”
relations on the set of all positive integers, respectively.
That is, $R_1 = \{(a, b) \mid a \vert b\}$ and
$R_2 = \{(a, b) \mid b \vert a\}$. Find

\textbf{a)} $R_1 \cup R_2$
\[R_1\cup R_2 = \{(a, b) \mid (a \vert b) \vee (b \vert a)\}\]
Altså, unionen er alle par $(a, b)$ av positive heltall der enten
$a$ deler $b$, eller $b$ deler $a$.

\textbf{c)} $R_1 - R_2$
\[R_1 - R_2 = \{(a, b) \mid (a \vert b) \wedge \neg(b \vert a)\}\]
Differansen her er alle par $(a, b)$ der $a$ deler $b$, men
$b$ deler ikke $a$, altså $(a\mid b) \wedge (a\neq b)$.

\framebox{Opt. 4}

\framebox{Opt. 25}

\framebox{Opt. 32}

\subsection*{Seksjon 9.3}

\framebox{10} How many nonzero entries does the matrix representing
the relation $R$ on $A = \{1, 2, 3, \dots, 1000\}$ consisting of
the first 1000 positive integers have if $R$ is

\textbf{a)} $\{(a, b) \mid a\leq b\}$?
\[
	\textbf{M}_R=
	\begin{bmatrix}
		1      & 0      & 0      & \dots  & 0      \\
		1      & 1      & 0      & \dots  & 0      \\
		1      & 1      & 1      & \dots  & 0      \\
		\vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
		1      & 1      & 1      & \dots  & 1      \\
	\end{bmatrix}
\]
Vi har $\sum_{n=1}^{1000} n = 1000*(1000+1)/2=500500$ celler har verdien $1$.

\textbf{b)} $\{(a, b) \mid a=b\pm 1\}$?
\[
	\textbf{M}_R=
	\begin{bmatrix}
		0      & 1      & 0      & \dots  & 0      & 0      \\
		1      & 0      & 1      & \dots  & 0      & 0      \\
		0      & 1      & 0      & \dots  & 0      & 0      \\
		\vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots & \vdots \\
		0      & 0      & 0      & \dots  & 0      & 1      \\
		0      & 0      & 0      & \dots  & 1      & 0      \\
	\end{bmatrix}
\]
Her har vi to diagonale linjer med 1-ere med 999 enere hver.
Altså 1998 celler med verdien 1.

\textbf{c)} $\{(a, b) \mid a+b=1000\}$?
\[
	\textbf{M}_R=
	\begin{bmatrix}
		0      & 0      & 0      & \dots  & 0      & 0      & 0      \\
		0      & 0      & 0      & \dots  & 0      & 0      & 1      \\
		0      & 0      & 0      & \dots  & 0      & 1      & 0      \\
		\vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots & \vdots & \vdots \\
		0      & 0      & 0      & \dots  & 0      & 0      & 0      \\
		0      & 0      & 1      & \dots  & 0      & 0      & 0      \\
		0      & 1      & 0      & \dots  & 0      & 0      & 0      \\
	\end{bmatrix}
\]
Her har vi én diagonal linje med 999 celler med verdien 1.

\textbf{d)} $\{(a, b) \mid a+b \leq 1001\}$?
\[
	\textbf{M}_R=
	\begin{bmatrix}
		1      & 1      & 1      & 1      & 1      & \dots  & 1      & 1      & 1      & 1      \\
		1      & 1      & 1      & 1      & 1      & \dots  & 1      & 1      & 1      & 1      \\
		1      & 1      & 1      & 1      & 1      & \dots  & 1      & 1      & 1      & 0      \\
		1      & 1      & 1      & 1      & 1      & \dots  & 1      & 1      & 0      & 0      \\
		1      & 1      & 1      & 1      & 1      & \dots  & 1      & 0      & 0      & 0      \\
		\vdots & \vdots & \vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots & \vdots & \vdots & \vdots \\
		1      & 1      & 1      & 1      & 1      & \dots  & 0      & 0      & 0      & 0      \\
		1      & 1      & 1      & 1      & 0      & \dots  & 0      & 0      & 0      & 0      \\
		1      & 1      & 1      & 0      & 0      & \dots  & 0      & 0      & 0      & 0      \\
		1      & 1      & 0      & 0      & 0      & \dots  & 0      & 0      & 0      & 0      \\
	\end{bmatrix}
\]
Her har vi nesten samme antall enere som i oppgave \textbf{a)},
bare en ekstra diagnoal linje med 999 enere.
Altså er det $500500+999=501499$ celler som ikke er 0 i denne matrisen.

\textbf{e)} $\{(a, b) \mid a\neq 0\}$?
\[
	\textbf{M}_R=
	\begin{bmatrix}
		0      & 0      & \dots  & 0      & 0      \\
		1      & 1      & \dots  & 1      & 1      \\
		\vdots & \vdots & \ddots & \vdots & \vdots \\
		1      & 1      & \dots  & 1      & 1      \\
		1      & 1      & \dots  & 1      & 1      \\
	\end{bmatrix}
\]
Her er det altså 1000 celler som har verdien 0, og da gjenstår
det $1000*999=999000$ celler som har verdien 1.

\framebox{14} Let $R_1$ and $R_2$ be relations on a set $A$ represented by the
matrices
\[
	\textbf{M}_{R_1}=\begin{bmatrix}
		0 & 1 & 0 \\
		1 & 1 & 1 \\
		1 & 0 & 0
	\end{bmatrix}
	\text{ and }
	\textbf{M}_{R_2}=\begin{bmatrix}
		0 & 1 & 0 \\
		0 & 1 & 1 \\
		1 & 1 & 1
	\end{bmatrix}
\]

Find the matrices that represent

\textbf{a)} $R_1 \cup R_2$.
\[
	\textbf{M}_{R_1 \cup R_2}=\begin{bmatrix}
		0 & 1 & 0 \\
		1 & 1 & 1 \\
		1 & 1 & 1
	\end{bmatrix}
\]

\textbf{b)} $R_1 \cap R_2$.
\[
	\textbf{M}_{R_1 \cap R_2}=\begin{bmatrix}
		0 & 1 & 0 \\
		0 & 1 & 1 \\
		1 & 0 & 0
	\end{bmatrix}
\]

\textbf{c)} $R_2 \circ R_1$.
\[
	\textbf{M}_{R_2 \circ R_1}=\textbf{M}_{R_1} \odot \textbf{M}_{R_2}
	=\begin{bmatrix}
		0 & 1 & 1 \\
		1 & 1 & 1 \\
		1 & 1 & 0
	\end{bmatrix}
\]

\framebox{Opt. 15}

\end{document}